\chapter{FreeBSD 使用固定设备节点名操作设备}

FreeBSD-6之后，采用devfs管理设备节点，设备名称在设备联机时动态创建，
增加了灵活性。但也带来另一些问题：一些外部设备，如USB、 PCCard等设
备并不总是在开机之前就连接到计算机，如果存在相同类型的设备，这些设
备的在/dev的节点名称会因为设备连接到计算机的先后顺序而发生变化，这
会给一些应用程序的设置造成一些不便。然而，正是因为devfs的灵活性，
也带来很好的方法来支持这些外部设备使用固定设备节点名称。

这里通过两台USB接口打印机EPSON Stylus CX3700、Brother FAX-2820的设
置来说明这一方法。

\section{查看devfs基本配置}

首先，查看/etc/devd.conf文件，确定有关的基本配置情况
\begin{lstlisting}
...
options {
...
directory "/etc/devd";
directory "/usr/local/etc/devd";
...
};
...
\end{lstlisting}
得知用户定制配置文件目录为/etc/devd，/usr/local/etc/devd。
如果没有相应的目录，自行建立就可以了。当然也可以自行修改，
不过不建议修改。获得设备信息

在编写配置文件之前，需要得到设备的必要参数。可以通过在前
台运行调试模式的devd来查看。现在不要连接设备，运行
\begin{lstlisting}
# /etc/rc.d/devd stop
# /sbin/devd -Dd
\end{lstlisting}
屏幕上会出现一些信息，表明devd已经运行了。这时把设备连接
到计算机，然后再拔掉设备。这个过程中屏幕会有很多输出，只
需要查看以Processing event开头信息。以下两行示例是U盘的插
拔发生的信息。
\begin{lstlisting}
Processing event '+umass0 vendor=0x1043 product=0x8012
devclass=0x00 devsubclass=0x00 release=0x0100 sernum="
" intclass=0x08 intsubclass=0x06 at port=1 interface=0
vendor=0x1043 product=0x8012 devclass=0x00 devsubclass
=0x00 release=0x0100 sernum="" intclass=0x08 intsubcla
ss=0x06 on uhub1'
Processing event '-umass0 vendor=0x1043 product=0x8012
devclass=0x00 devsubclass=0x00 release=0x0100 sernum="
" intclass=0x08 intsubclass=0x06 at port=1 interface=0 
vendor=0x1043 product=0x8012 devclass=0x00 devsubclass
=0x00 release=0x0100 sernum="" intclass=0x08 intsubcla
ss=0x06 on uhub1'
\end{lstlisting}
umass0是devfs为U盘在/dev下自动生成的设备节点，+umass0
表示umass0连接上计算机了，-umass0表示umass0设备被拔出。

我们需要得到设备信息主要是vendor，product，sernum三个
参数。vendor是制造商的代码，product是设备型号代码，
sernum是设备的序列好，这三个参数基本上应该可以确定唯
一一台设备。

如果没有多于一台同一厂家同一型号（或同一系列，有点厂
家设备虽然标识的型号不同，但是product值却是一样的）
的设备，实际应用中 vendor和product也就可以确定不同的
设备了，这里还是使用sernum来增加确定性。在上面的示例
中sernum为空，说明有的U盘没有序列号，没有序列号的U盘，
不能用这三个参数来唯一确定。对于U盘可以通过glabel加标
签的方法标识不同的U盘，会更方便一些。

获得必要的设备信息之后，就可以在控制台按Ctrl+C退出devd进程。

本例当中的两台USB打印机通过上述方法得到有关参数分别如下：
\begin{lstlisting}
EPSON Stylus CX3700   product 0x0818   vendor 0x04b8 
  sernum L34020604060324210
Brother FAX-2820      product 0x0187   vendor 0x04f9  
 sernum 000H5J658204
\end{lstlisting}

\sectionr{编写配置文件}

得到上述的这些信息之后，就可以动手编写配置文件了，配置文件应该保存在/etc/devd.conf文件中指定的目录下，本例中为/etc/devd/ulpt.conf，内容如下：
\begin{lstlisting}
# EPSON Stylus CX3700 printer
# product  0x0818
# vendor   0x04b8
# sernum   L34020604060324210
# 定义设备连接时的动作。100为优先级，用来控制
# 配置文件中该设备其他可能动作的先后次序
attach 100 {                                              
	# 检测设备名称
	device-name "ulpt[0-9]+";
	# 检测product                           
	match "product"      "0x0818";
	# 检测vendor
	match "vendor"       "0x04b8";
	# 检测sernum
	match "sernum"       "L34020604060324210";
	# 如果该设备符合上面三个条件，
	# 那么就在创建一个指向实际设备名的指定名称连接
	action "/bin/ln -sf /dev/$device-name /dev/epPRN";   
};

# Brother FAX-2820 printer
# product  0x0187
# vendor   0x04f9
# sernum   000H5J658204

attach 100 {
	match "product"      "0x0187";
	match "vendor"       "0x04f9";
	match "sernum"       "000H5J658204";
	action "/bin/ln -sf /dev/$device-name /dev/brPRN";
};

# For detach USB printer
detach 100 {
	# 定义设备拔出时的动作
	device-name "ulpt[0-9]+";
	# 当设备拔除时，删除相应的连接
	action "/bin/rm /dev/`/bin/ls -l /dev | /usr/bin/awk
	 '/^l.*$device-name\$/{print \$9}'`";
};
\end{lstlisting}

在上面的示例文件生效后，当EPSON Stylus CX3700联机时，devd服务进程就会根据配置文件指定的条件，创建一个指向自动分配给这个打印机的节点的名为/dev/epPRN的连接。对于 Brother FAX-2820，则创建/dev/brPRN的连接。

这样，无论两台是单独联机还是同时联机，也不管两台打印机联机的先后次序，/dev/epPRN总是指向为EPSON Stylus CX3700创建的设备节点，而/dev/brPRN总是指向为Brother FAX-2820创建的设备节点。

保存配置文件后，重新启动devd服务，配置就可以生效了。

\begin{verbatim}
#/etc/rc.d/devd start
\end{verbatim}

如果没有生效，再次前台运行调试模式的devd来查看有关信息排除错误。
应用程序配置

经过这样的设置，在CUPS配置时就不用为设备节点名称不固定而头疼了，配置EPSON Stylus CX3700时，打印机URI使用usb:/dev/epPRN，而Brother FAX-2820则使用usb:/dev/brPRN。其他热插拔设备应当可以参照上述方法设置。
