\chapter{家谱的笑话}
\blfootnote{* 2006年10月7日发表于《新语丝》。}
\blfootnote{* 申明：本人对本文全部文字完全负责，与方舟子以及新语丝网站无关。}
\blfootnote{* 本文网址 http://xys.org/xys/ebooks/others/science/dajia7/jiapu.txt}

\subtitle{——评张功耀的家谱}

张先生功耀在自己的博客\footnote{张功耀原文网址 http://zhgybk.blog.hexun.com/3978286\_d.html}
上开列一份家谱：黄帝（汉族始祖）→挥（张姓始祖）→昧→台骆→伊源→候→立方→
坤→敦吾→郊→重熙→吴光→天杰→钦若→榆→临→宜→阳→安→考→承→喾→琦→希→燧→秦→还→纯→质→康→启→立→瑰→
秩→庖→颢→洙→逸→都→助→须→圆→萧→昶→浚→惠→谊→稳→元→正→炳→辰→本→灼→兖→灵→宏→道→仲→逸→伯谦→
信明→实→禹臣→元驭→熙→元叔→奉义→高陵→宜武→侯→老→君臣→趯→骼→进明→孟谈→抑朔→开地→平→
良（西汉留侯）→不疑→典→默→金→万雅→明→国真→箕→壮→凤→允→皓→宇→才→忠→某→孟成→肃→平→茂→骏→华
→韪→桂→星光→品端→轩→次恭→永能→甫之→宏简→纶→隆→应春→子犯→金→俊→守礼→君政→子胄→宏愈→
九龄（唐朝宰相）→拯→藏器→敦庆→景重→理→相→焴→登秀→廷杰→涉→宏简→载→景昌→端→仲祥→宾国→扬国→
化孙→祥云→腾辉→昭上→昊渐→敏承→先俸→君绍→启明→文宗→仲良→艺兴→山贤→崇森→隆凤→士乔→问仁→嘉元→
习孔→乾彩→可均→乔山→月老→永发→俊魁→才贤→声祥→继富→树清→功耀。

张先生据此宣称：“张功耀是西汉留侯张良第89代孙。”根据张先生的这份家谱，
我以为那些“张先生反传统”的说法是不对的。张先生显然热爱传统，大大的热
爱传统，不是每个人都能把自己的祖先象张先生一样排列清楚的。看到这份家
谱，张先生热爱传统之心跃然纸上。

张先生把祖先追溯到张九龄这个唐朝宰相，我没意见；追溯到汉代开国名臣张
良，我也没意见。毕竟都姓张。问题是张良得父祖姓张吗？《史记·留侯世家》
这样说的：“良尝学礼淮阳。东见仓海君。得力士，为铁椎重百二十斤。秦皇
帝东游，良与客狙击秦皇帝博浪沙中，误中副车。秦皇帝大怒，大索天下，求
贼甚急，为张良故也。良乃更名姓，亡匿下邳。”其中五个字“良乃更名姓”透露
一点消息，张良曾经更改过名和姓。那么“张良”这个名字是更改前的还是更改
后的？来看看《史记·留侯世家》头一段：“留侯张良者，其先韩人也。大父开
地，相韩昭侯、宣惠王、襄哀王。父平，相厘王、悼惠王。”张良的父祖都是韩
的相国。当时不像唐代以后有科举，白衣亦能取仕，当时诸侯国的卿仕必定是
贵族，相这一职务绝大多数情况下由公族担任。所谓公族就是王族。《史记索
隐》这样注释：“汉书云字子房。按：王符、皇甫谧并以良为韩之公族，姬姓也。
秦索贼急，乃改姓名。而韩先有张去疾乃张谴，恐非良之先代。”张良原来姓姬，
韩也姓姬，都是周的公族，所以张良父祖五世相韩在当时是自然的。如果张先生
的家谱就在张良处打住，我也就没有什么话可说了。历史上，改姓成为始祖的例
子很多，很正常的一件事情。

张先生并没有就此打住，还要往上，一直追溯到“黄帝”这个传说中的人物。这
一追溯怎么看怎么别扭，黄帝这个传说人物是否存在还有天大的疑问，考据来
考据去，总是没有一个子丑寅卯来，考古学上更是没有任何证据，张先生竟然
堂而皇之拿来作为自己始祖。可惜，真是替张先生可惜，按照张先生一贯的
“科学”作风，怎么也不应该啊。

就算承认黄帝是存在的，那么“挥”这个张姓始祖是黄帝之子还是之孙？
《国语·晋语》的记载，“黄帝之子二十五宗，其得姓者十四人，为十二姓，
姬、酉、祁、己、滕、箴、任、荀、僖、姞、儇、依是也”。在这十二姓中
没有张姓，这是不是在说挥不是黄帝之子而是黄帝之孙？如果我们认为古
籍中一些记载多少有些根据的话，最合理的解释是：挥是玄嚣之子，玄嚣
是得姬姓的黄帝之子。张先生的这份家谱，黄帝到挥差了玄嚣一世。

还有，挥得姓张，张良的父祖姓姬，张良怎么会是挥的后代？虽然挥本来
也姓姬，挥得姓张之后，子孙自然奉挥为始祖不会再姓姬了。说张良是黄
帝的姬姓后代还能勉强说得过去，不论说什么姓照古人的攀祖先的惯例，
都能说是黄帝的苗裔。鲁迅先生曾说过：“至于第三种，我没有看过
《清史》，不得而知，但据老例，则应说是爱新觉罗氏之先，原是轩辕黄
帝第几子之苗裔，遁于朔方，厚泽深仁，遂有天下，总而言之，咱们原是
一家子云。”较真起来，说张良是挥的后代于传统宗法一点也不相符。
再一个，从挥到张良的父祖中间70多世绝大多数也都是不可考的。

这份家谱拿在家里，供在张氏祠堂里，私底下炫耀炫耀也就算了，这样的
拿出来公之于众算不算是一个笑话？不知张先生几时染上了这古人攀祖先
的恶习，真替张先生不值。
