\chapter{张功耀的家谱不一定荒唐？}
\blfootnote{* 2006年10月9日发表于《新语丝》。仅作排版调整。}
\blfootnote{* 本文网址 http://xys.org/xys/ebooks/others/science/dajia7/jiapu3.txt}

【括号内宋体为笔者的文字，括号外仿宋体为原作文字。申明：本人
对括号内全部文字完全负责，与方舟子以及新语丝网站无关。】

【拙文《家谱的笑话》在新语丝刊布之后，阮宗光先生作文
\footnote{阮宗光先生原文网址 http://xys.org/xys/ebooks/others/science/dajia7/jiapu2.txt}
说：张功耀的家谱不一定荒唐。来看看阮宗光先生的理由，谈谈我的看法。】

\fangsong
张功耀的家谱准确机会不高，但也不一定荒唐；
\normalfont【“准确机会不高”这个概念用得真是太妙了。只要这个机会
不为零，哪怕是无穷小，理论上也是有准确的可能，所以不一定荒唐。这
样文字游戏，恐怕不是阮先生的意思吧。阮先生是否应该解说一下，您在
这里用“准确机会不高”真实意思。】
\fangsong
他把很多史上姓张的名人算作自己祖先，还是有顺线而上的方法。
\normalfont
【“算作自己的祖先”，呵呵，家谱上，前后代直接血缘关系是家谱的能否
得以成立的一个必要条件，不是想算就算得上的。顺线而上，也是要有线
才上得去的。】

\fangsong
张孟谈，是赵襄子的手下；张老，是晋赵武的顾问；春秋战国时代常有一
国贵族为某些原因搬去邻国谋生的事，比如孔子的祖先是宋人；张孟谈的
子或孙搬去韩国为相，不一定要是韩王族。
\normalfont
【没问题，阮先生提出这点合情合理，可以商榷。问题是，谁能证明张孟
谈、张老是张良的先人？就算张孟谈、张老是张良的先人，也不能证明张
功耀家谱的真实性。典籍中第一个可考的张姓之人是张仲，周宣王时人。
《诗经·小雅·六月》：“侯谁在矣，张仲孝友”，注曰：“张仲，吉甫友也。
善父母曰孝，善兄弟曰友。此言吉甫燕饮喜乐……而孝友之张仲在焉”。
张仲之子记载在那部先秦典籍当中？张功耀的家谱中从挥之后到张仲一共
五十余代又见在那部典籍上？无凭无据，拿来做祖先，怕是要认错了祖宗。】

\fangsong
钱进指出黄帝25子中没有张挥；其实当时也没有姓氏这个概念，有的是
族这个概念，
\normalfont
【阮先生知一不知二。上古姓、氏是两个概念。《国语·周语》：“姓者，
生也，以此为祖，令之相生，虽不及百世，而此姓不改。族者，属也，享
其子孙共相连属，其旁支别属，则各自为氏。”先有姓后有氏。到周代末
期，姓氏之间界限逐渐模糊，变成了一个意思。不过“享其子孙共相连属，
其旁支别属”还有遗迹可循。福建南安客家人大门头上都有门额，类似
“颍川衍脉”一类的文字，一则说明祖先来源，二来也有“别属”的意思在里
头。农村也常见以家族所居地名冠于姓前，南头李家如何如何，村北李家
又如何等等。另外，我原文说了，假使承认黄帝的存在，假使认为那些记
载多少有些可信，才有前提按照姓的原本意思来讨论黄帝、挥的关系。我
想阮先生不会看不出：本人不承认黄帝、挥存在的真实性。不必纠缠于此。】
\fangsong
某某人在某族长大是某族人，而某族可能是他母亲的族或父亲的族；当
时也没有文字记录，周以前的族谱只能是后来补的。
\normalfont
【五六十世，平均一世算二十年，一千年左右，张先生凭什么相信这些补
记就是真的，况且很多所谓补记都远远晚于周代了。阮先生又如何看呢？】

【我说张功耀先生公布的家谱是笑话在于，我都不需要去考证就知道这里
面有假。假使张先生只是把自己的家谱上溯到张良的或者张良的祖父，甚
是上溯到张仲，我还能马马虎虎认了（虽然，张仲时代并不会只有张仲一
个姓张的，张良是不是张仲的后代也是有疑问的），考据起来是要费不少
力气的。再者，除了直接血缘关系，张先生的家谱还忘记了家谱编制的一
个重要的原则：“别子为祖，继别为宗，继祢者为小宗”见《礼记·丧服小
记》。具体意思张先生要好好看看，阮先生不忙且有兴趣的的话，也可以
去看看。】
