\chapter{又出错了}
\blfootnote{* 2006年10月6日发表于《新语丝》。}
\blfootnote{* 申明：本人对本文全部文字完全负责，与方舟子以及新语丝网站无关。}
\blfootnote{* 本文网址 http://xys.org/xys/ebooks/others/science/misc/yinli8.txt}

\subtitle{——评张功耀《再说“2033年问题”》\footnote{张功耀原文网址 http://xys.org/xys/ebooks/others/science/misc/yinli5.txt}}

在本人以及hedian、异调的文章发布之后，张先生又发布了《再说“2033年问题”》，
可惜张先生仍然没有弄清楚几个问题。张先生提出“废止中医”、“废止阴历”主张的
行动，我没有什么意见。有看法就说出来，都是可以讨论的。我所针对的是张先生
在历法认识上的一些错误，或者说是方法态度吧。我还是那句话：“在自己熟悉的
领域踏踏实实做点事情是应当的，在自己不熟悉的领域小小心心看点东西是要紧的。”
这里我不打算讨论是否应该废止阴历，只是要指出张先生《再说“2033年问题”》的
错误。张先生不仅没有吸取看错书的教训，这回连书也不看（至少看了一本盗版书），
就开口说话。

张先生说读到了一本盗版历法书，张先生应该交代一下，这本盗版是盗印的盗版还
是彻头彻尾的盗版，盗的是谁的版。如果盗的是紫金山的版，闰十一月是自然。或
许就是民间历法盗书号的盗版也不是说所有民间历法都编错了，民间到底还是有高
手的。

张先生说：“‘回归年’概念在中国古代不是十分确定，尤其是在西汉时期观察到分
至点岁差现象以后，变得更加混乱。”这句话完全是臆测。中国古代虽然没有“回
归年”的名词，但是有个“岁实”的名词，概念十分明确，是太阳视运动在天球上连
续两次通过冬至点的时间间隔。而回归年现代定义为：太阳视运动在天球上连续
两次通过春分点的时间间隔。除了天文参考点不一样，这个“岁实”跟“回归年”没
有本质区别。只不过在古代由于技术限制导致精度不高。中国传统历法编制要做
的第一件事情就是定岁长，早期采用平气，根据岁实的平均值来确定年长。在发
现岁差之后，不久历法就改平气为定气，以实测“岁实”为年长。这里有个矛盾，
历法要准确就必须采用实测岁实，然而未来的“岁实”无法测定，古人采用办法和
现代人的方法原理一致，非常科学，根据积累的数据，以插值的方法来确定未来
年份的岁实。这也就是为什么中国古代特别重视每年冬至和夏至的圭表测影（通
过测量太阳高度来确定冬至和夏至的准确时刻）。

张先生说：“‘冬至规则’……笔者的确没有注意到，什么时候引入了这一条规则。
它大概是遇到‘2033年问题’以后，有些历法研究者新引进来的。”这就是笑话了，
冬至是十一月的中气，如果冬至所在月不是十一月，那还是中国的历法吗？张先
生武断得可爱。张先生又说：“2033年将7月置闰，只差一天就可以满足‘冬至所在
的月为11月’这个规定，如果不是为了这一天，引入一条360年一遇的‘冬至规则’，
就是多余的。可见，异调先生引述的以‘冬至规则’优先，辅以‘无中气规则’作为
置闰的基本规则，是临时性的。这些规则并不能证明阴历历法的科学性。”那我要
告诉张先生的是，“冬至必定在十一月”实际上是历法排定的一个必然结果，根本
不是什么规则，下面细说。

张先生仍然没有搞清楚农历历法排定的方法。中国传统历法排定次序，异调先生
已经说得比较清楚，不过还有一些疏漏。这里，我不惮其烦再说一遍，希望张先
生仔细看看。首先确定两个冬至之间岁实长度，然后排定历月，再看两个冬至之
间除去两个冬至所在月外有多少个整月（必定是十一个或者十二个。虽然民间以
正月初一为岁首，但是排定历法却是以两个连续的冬至为始终。）如果是十一个
整月，则无需置闰，即使出现无中气的月也无需置闰。如果有十二个整月则需置
闰，此时置闰依照“无中气规则”，而且闰前不闰后。月序的确定，是以冬至所在
月为子，依照地支顺序，以大寒所在月为丑，以雨水所在月为寅……（更早是按照
北斗星杓柄所指向的方向来确定，实际上是一回事。）排列下去，到下一个冬至
所在月又回到了子。由于汉以后的历法都是建寅，以寅月（就是雨水所在的月）
为正月，这样冬至所在月必然是十一月。可见所谓的“冬至规则”并不是什么规则，
而是历法排定方法自然出现的结果。

张先生接着说：“‘无中气’的2033年7月和2034年正月可以不置闰，有‘节’有‘气’
的2033年11月反而要置闰。这本身就是阴历历法的一个反常问题。”我不知道张
先生这个2033年11月是指冬至所在月，还是冬至后所在的月。如果是冬至所在的
月，自然有节有气不需要置闰。如果是冬至后的一个月，那是第十二个月，不是
11月，想来张先生应该指的是第十二个月。我更不知道，张先生又是看到的哪一
本盗版历法。明明异调先生已经指出了，2033年冬至之后的那一个月没有中气。
张先生就是视而不见。非要坚持所谓“有‘节’有‘气’的2033年11月反而要置闰”，
这倒是确确实实很反常。
