\chapter{暮鼓晨钟九华山}
\blfootnote{二〇〇七年秋。}

匆匆而来，匆匆而去。九华山，莲花佛国，只不过人世间偶然清净而已。

到达九华山脚的时候，已是傍晚。五点半左右，太阳没入薄云，天光渐渐暗了，明月一轮悄然从山后升起，观望着暮色中的九华山。其实无所谓观望，只不过我者世俗之人心动而已。群山如青黛，没有雄浑，多是柔美，青烟缭绕，恍惚人间仙境。这仙境不过白驹过隙，周围人声彼伏，转瞬拉回娑婆世界。

山脚开往九华街的大巴，蜿蜒行驶在曲折的山路上，司机娴熟的转动方向盘。车子左摇右晃，乘客随波逐流，赞叹司机的声音不觉于耳。司机无动于衷，不起波澜。想来同样的赞叹，已经成为生活的中再普通不过的一部分。

到达九华街，已是六点多，天光完全暗了下来。街上灯火闪亮，游人却不多，想来吃饭的吃饭，住店的住店。也不见僧侣的影子，应该是做晚课的时间了。街边商店香烛、法器、山货，琳琅满目。若不是佛门法器成列，还真以为只是一个热闹的乡间小镇，即使莲花佛国也免不了物利二字。

本以为当晚歇于九华街，明日一早上山。随行的朋友说要做法事，清晨五点开始，而那时候上山索道还没有运行。打问路边店家，方知步行上山需要三四个小时，如此凌晨一点就要出发。于是决定现在步行上山。店家听说我们要步行上山，一脸讶然。

买一张导游图，打着手电筒，顺着石阶，开始了夜上九华山的旅程。离开喧闹的九华街，夜晚的九华山其实很安静。明月还未升到天顶，手电筒的光线范围很有限，除了照亮的一点山路，周边一遍漆黑，无法感受这世人所叹赏的佛国圣境。开始的路程并不算艰难，山路逐渐陡峭起来，还真有点吃力。心想，该好好锻炼锻炼了。

山路越来越陡峭，抬眼是看不到头的石阶，只有埋头一级一级地上。一路上，寺院的钟声与梵唱隐没在幽暗丛林，飘荡在静谧时空。大约半个小时，来到一个山顶，查看地图，乃是回香阁。主殿已无灯火辉煌，佛前长明灯忽明忽暗，佛祖高座莲台，一切不过无明。忽尔，殿外传来笑语，走出方知偏房一众年轻僧侣在看电视，播放着市井众身喜闻乐见的电视剧。众生之喜乐亦当是佛祖之慈悲。过了回香阁，山道一路向下，渐趋平坦。月亮已经升高，透过树林洒下斑驳的银色。凤凰松，九华山标志之一，展于眼前，月色下是另一种意境。心生弄影之意，事宜大约是不合了。

过了凤凰松，真正开始了攀登九华山主峰天台的路程。石阶路在山间回转，一路上遇到不少大小寺院，大多数已经是人定。偶尔能听见用功僧侣的诵经和木鱼的敲击声。我已无暇顾及这些，只是希望早点到达山顶。月色中，一路景色只是朦胧。

到达拜经台的时候，已经是九点钟。如果不是中途在一个叫做竹海饭店的地方吃了一段素斋，估计八点也就能到了。庙门已经关闭，敲门，开门的是一个二十岁左右的年轻僧侣，把我们引到会客室。一位中年僧侣接待了我的朋友，约定了第二天早晨法事的内容。

早晨四点半钟，手机的闹钟响了。朋友和我赶紧起床，他是要去参加法事的，而我是不拜神佛的。来到大雄宝殿之外，殿中已经有僧人在撞晨钟，口中念着经文，殿前香炉亦已焚香在内。天上繁星点点，炉内香烟袅袅，殿中钟声悠扬，远处夜色朦胧，多少有些远离人间的味道。五点整，殿中僧人排列整齐，法鼓咚咚，木鱼铜罄，僧人诵念经文，算不得悦耳。虽然，听不懂念的是什么，平缓稳定的节奏也能使人心气平和。站在殿外看着朋友在僧人的指导下，跪拜、焚香。愿你的祈盼都能实现。法事历经一个小时方才结束。天色逐渐明亮起来。

朋友从殿中出来之后，决定登上天台，又是一段陡峭的石阶，上到天台的时候，太阳刚刚升起，映照着云霞，瑰丽无比。自然，朋友又要去焚香膜拜，而我看看四下风景。山上已经有很多人了，巨大的香炉里已经满是燃着和燃尽的佛香。站在天台四处看去，倒也有一览众山小的气势。

七点钟，我们回到拜经台，朋友去见了主持和尚。离开拜经台，我们决定前往十王峰，围绕九华山的几个主峰转一圈。从拜经台到十王峰的山路，明显与其他山路不同。路上堆积着落叶，看来很少有人经过了。路边散落着五颜六色的纸片，仔细一看，原来是藏传佛教中的风马，看来有藏人来此转山，达到十王峰顶的时候，更证实了我的猜测，峰顶的松树间缠绕着许多风马旗。

虔诚的转山人祈盼这些风马旗上的颂愿能随着高山的风飘至佛前，真是叹服。象我这样空手上九华山都已经觉得不堪，而虔诚转山人背负这些沉重的祈盼来到山上。转过十王峰却发现又来到了天台，已经累得不行了，转山头的计划只好取消，于是乘坐索道下山。索道只需要十多分钟就达到凤凰松所在的附近。而昨天晚上却花了将近两个小时才走完。

下了缆车，我们顺着石阶路返回九华街。山间错落着一些房屋，如果不是屋前的香炉表明这是寺院的话，和民居没有两样。

一路走过，忽然遇着一座庵堂，上写“心愿庵”，朋友步入庵内，跪拜不已。一位老师太从偏房走到堂前，诵念吉祥语句，执椎敲了三下铜罄。我那位朋友紧闭双目一言不发，我知道他在佛前说了他的心愿，愿佛祖保佑……

匆匆来到九华山，匆匆离开九华山，莲花佛国清静，也只不过是人世间的偶然而已。
