\chapter{愿你的美丽光芒四射}
\blfootnote{二〇一八年，应展鹏约稿。}

\noindent 亲爱的奕忻：

\mbox{}

今天是你十周岁的生日。晚上的生日宴会，你和你的同学们、伙伴们一起表演节目、做游戏。看到你这么开心，爸爸真的很高兴。回家之后，你还不能平息你自己的兴奋，不肯睡觉，要爸爸陪着你说话，说到你将来要上中学、上大学，说到要爸爸陪你去看国王十字车站，去看霍格沃斯城堡，去看金字塔……我们说了很多很多。爸爸知道，在你小小的心灵里已经有了大大的世界。夜深了，你终于入睡了，四仰八叉，睡相难看，哪有白天那个可爱小女孩的模样，但在爸爸的眼里你永远是最漂亮的孩子。

当你还在妈妈肚子里的时候，爸爸就有预感，你是女孩。在和你妈妈开玩笑的时候，总是说“小丫头”长，“小丫头”短，“小丫头”如何如何。你出生的那天正好是北京奥运会的第三天，医生说“恭喜，恭喜，是个千金。”爸爸的预感变成了现实。皱皱的小脸蛋，一双大眼睛忽闪忽闪地望着爸爸，小手很不老实地伸出襁褓，不停地挥动。爷爷奶奶都说你像我。女儿像爸爸，天经地义。爸爸知道，抱在怀里的你是爸爸一生中最可贵的宝贝。从蹒跚学步、牙牙学语，到学会自己吃饭、穿衣、洗脸、刷牙，到上学读书、学舞蹈、学古筝，你一天一天健康成长。到今天整整十年，从肥嘟嘟的婴儿长成了活泼可爱的小女孩。

你已经在甜美的梦乡畅游了，而爸爸却难以入睡，有很多话想对你说，想来趁着今天这个值得记忆的日子把爸爸想说的话都写下来。给你写一封信，也许是个好主意。不过在电子信息如此发达的时代，爸爸自己也觉得写一封信颇有些怪异。等你再长大一些，说不定会觉得写信真的很老土。

把你培养成什么样的人？爸爸曾经想过这个问题。科学家、医生、艺术家还是文学家？爸爸也设想过很多很多可能。今天，爸爸觉得自己错了。

爸爸妈妈没有征求你的同意，当然也无法征求你的同意，就把你带到这个世界上。你是爸爸的女儿，这个事实，你无法改变，爸爸也无法改变。但是，爸爸知道，爸爸妈妈并没有权利决定你的一切决定你的未来，不能为你规定理想和目标，更不能把自己没有实现的理想和目标强加于你。你的成长属于你自己，不是爸爸妈妈拿来在别人面前炫耀的本钱。你就是独特的你，你就是唯一的你，你要比的是你自己而不是别人。每天取得一些进步，哪怕是一点点微小的进步都是值得你骄傲和自豪的。你的未来是属于你自己的，将来做什么工作、成为什么家并不重要，重要的是朝着你自己的理想和目标尽自己最大的努力，永不言放弃。人生的道路上面临着许多选择，并不是每个选择都能正确。每个人的能力是有限的，机遇是不同的，只要尽了自己最大的努力，即使将来自己的理想没有实现，也“不会因虚度年华而悔恨 ，也不会因碌碌无为而羞耻。”

爸爸小时候立志要成为科学家，爷爷知道后很高兴，说只要爸爸能升学，大学、硕士、博士，他们都支持。爷爷告诉爸爸，目标要自己去定，成长的道路要自己去努力。而现在爸爸并没有实现成为科学家的理想。回想起自己的成长，爸爸曾经问自己后悔吗？爸爸要告诉奕忻的是，爸爸并不后悔，后悔是弱者的借口。爸爸一直在努力，虽然没有成科学家，爸爸现在从事科技创新管理方面的工作，取得了一些成绩，获得了同事、朋友们的尊重。

所以爸爸对你，没有要求，只有祝福。

知道你名字“奕忻”的意思吗？“奕”取自神采奕奕，是美丽、光明闪亮的意思；“忻”是开心快乐、生机盎然的意思。这个名字代表了爸爸对你的祝福，祝福叫“奕忻”的女孩永远美丽、快乐、健康成长。一开始选的是“欣欣向荣”的“欣”，打着哈欠怎么行。最后用的是你现在这个竖心旁的“忻”。因为爸爸期望你的美丽、快乐和成长都源自你强大的内心。

我想你也许会问美丽、快乐和成长怎么会是来自内心？美丽不就是漂亮吗？遇到开心的是事情才能快乐啊？个子一天天变高就是长大啊？心藏在身体里，谁也看不见啊。

拥有魔镜、有着漂亮外表的王后，她美丽吗？不，她不美丽，她内心狠毒，想用毒苹果毒死白雪公主。被富翁叭哈收养的大林，养尊处优，有200个仆人伺候，他快乐吗？不，他一点也不快乐，好吃懒做，最后饿死在金子堆里。哈利波特的表哥达力，比哈利波特个子高，比哈利波特长得壮，他真的长大了吗？不，他没有长大，他只知道乱发脾气，只会欺负人。想一想，漂亮的外表却不美丽，要什么有什么却不快乐，又高又壮却没有长大，这是为什么呢？

因为我们是人，我们自信，有知识，会思考问题，探索世界；我们友爱，懂得爱，爱国家，爱家人，爱朋友，爱一切美好的事物；我们正直，有是非观念，会判断对与错。这就是我们人类的内心——精神世界，是我们区别于花花草草、小猫小狗的根本原因。美丽和丑陋、快乐和难过、成长和幼稚，不仅仅是我们外貌的变化，更是我们强大内心的外在体现。

自信，来自于知识。有了知识，才能在遇到问题的时候去找出解决问题的方法，在相信自己能够解决问题，而不是被问题所打败。你的成长才会由你自己做主，而不是被问题所左右。没有知识的盲目“自信”，不是真的自信，那是自大。太爷爷去世的早，爷爷小学毕业就去上了技工学校，没有继续读高中、读大学，十六岁就参加了工作。但是爷爷并没有因此放弃，一边工作，一边学习。在四十多岁的时候，还参大学函授学习，获得高级技师的职称。退休后还学习计算机、学习AutoCAD等工程设计软件。在单位里，几乎没有爷爷不能解决的技术问题。这就是你爷爷的自信。你应该还记得，你还没有上学的时候在家里调皮打坏了东西。爷爷都会说：“没事，没事，坏了爷爷修。”

友爱，爱家人，爱朋友，爱自然、爱社会、爱国家，善待他人，力所能及地爱护帮助别人，你就会获得伟大的友谊。你自己应该已经能够体会友爱的含义，你有你“死党”，他们就是今天在你生日宴会上和你一起表演节目，做游戏的小伙伴们。将来你上中学、上大学还会遇到许多这样的伙伴。你们会互相学习、互相帮助，在成长的道路上陪伴在一起，而不是一个人去面对困难和问题。你的成长将丰富多彩。爱会让你更加自信，爱会让你的美丽从内心涌现，漂亮的外表和美丽的心灵在一起才会让你真正的美丽，才会你周围的人都会感受到你的美丽。

正直，遵守社会良知，明辨是非，要知道什么是错的什么是对的。人总是会犯错的。不要说像你这样年纪的孩子，就是像爸爸一样的大人也会犯错。犯了错不要紧，重要的是勇敢地承认错误，知道自己错在哪里，这样才不会再次犯同样的错误。这样你才能找到自己正确的方向，最终成长为对家人、对社会、对国家有用的人。

爸爸觉得，当你做到这三点时，你就会拥有一颗强大的内心，在你未来成长的道路上的一切困难都是纸老虎，你的自信、友爱和正直就是你最有力的武器，打败这些纸老虎，你就会成为美丽闪亮、快乐成长的女孩。

爸爸今天给你写了很多话。这些话，是爸爸对你祝福，也有一些建议。也许你还不能完全明白，但爸爸相信随着你一天一天长大，你一定会明白。爸爸虽然猜不出你的未来会是什么样，但是爸爸知道，你是爸爸一生的骄傲和自豪。

夜已经深了，窗外的夜空繁星漫天，一闪一闪，就像顽皮的孩子眨着眼睛。亲爱的奕忻，我的女儿，你一定就是那颗最亮的星星，愿你的美丽光芒四射。

\mbox{}

\leftskip=60mm 爱你的爸爸

\leftskip=53mm 二〇一八年八月十日
